\section{Обзор архитектур программных систем}

В связи с необходимостью произвести рефакторинг архитектуры всей системы управления НИР, требуется рассмотреть имеющиеся на данный момент подходы к построению Web-приложений и систем в целом, а затем выбрать подходящую архитектуру.

Классической архитектурой для построения приложений с пользовательским интерфейсом является Model View Controller (MVC) \cite{Study:Architecture-MVC-Basic}. Эта архитектура требует выделения в приложении трёх компонентов: моделей -- сущностей, описывающих предметную область, контроллеров -- обработчиков запросов пользователей и представлений -- данных, предоставляемых пользователю в качестве ответа. Представление обычно является страницей с пользовательским интерфейсом. Основной проблемой при разработке систем по этой архитектуре является неопределённость насчёт того, что именно должно быть размещено на уровне моделей. Этот компонент начинает наполняться сценариями использования приложения, запросами к базе данных, утилитными классами и подобными сущностями, не имеющими отношения к описанию предметной области.

Схожими подходами являются Model View View-Model (MVVM) и Model View Presenter (MVP), отличающиеся от MVC принципом установки зависимостей этих компонентов между собой \cite{Study:MVC-MVP-Comparison}. Например, MVP определяет независимость компонента Model от компонента View. Однако эти правила не решают вышеобозначенных проблем.

Дальнейшим развитием архитектур стала трёхзвенная архитектура, заключающаяся в том, чтобы разделить приложение на три слоя: слой связи с внешним миром, слой бизнес-логики и слой связи с данными. Этот подход отделил от бизнес-логики часть, связанную с доступом к базе данных, но теперь бизнес-логика описывает не только бизнес-логику, но и осуществляет вызов процедур по обработке данных, что на самом деле не является часть предметной области.

Подход Domain Driven Design (DDD), помимо немаловажного методологического аспекта, привнёс и новые идеи для построения архитектуры системы \cite{Fund:DDD}. В рамках этого подхода предлагается выделять четвёртый слой -- слой приложения, в котором должны формулироваться и реализовываться сценарии использования системы. Оставшимся недостатком данного подхода является прямая зависимость модели предметной области, описанной в доменном слое (как в рамках данной методологии принято называть слой моделей), от компонентов слоя доступа к данным.

Для решения оставшейся проблемы необходимо использовать принцип инверсии зависимостей и сделать так, чтобы слой доступа к данным зависел от слоя бизнес-логики. В этом случае бизнес-логика окажется независимым компонентом, что позволит переиспользовать её части в различных приложениях. Эту идею реализуют архитектуры Ports and Adapters (порты и адаптеры), Onion Architecture (луковая архитектура), гексагональная архитектура \cite{Study:Architecture-Opinions}. Эти архитектуры отличаются друг от друга лишь принципами формирования компонентов. Основная и главная идея заключается в том, чтобы бизнес-логика была независима от способа хранения данных.

Наиболее гибким, но в то же время и сложным является подход чистой архитектуры \cite{Fund:Clean-Architecture}. Принцип построения системы в соответствии с чистой архитектурой приведён на рисунке \ref{Picture:CleanArchitectureImage} 

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.8\linewidth]{\pwd/img/CleanArchitectureImage.jpg}
    \end{center}
    \caption{Визуальное изображение чистой архитектуры системы}
    \label{Picture:CleanArchitectureImage}
\end{figure}

Центральное место в системе отводится сущностям и сценариям использования. Эти два компонента образуют ядро системы, которое можно дополнять какими угодно интеграциями с внешним миром: подсистема доступа к базе данных, веб-фреймворк, пользовательский интерфейс.